
\chaptr{9. Direkter Ansatz der optimalen Steuerung}

Betrachte \obda Probleme mit fester Anfangs- und Endzeit und Lagrange-Zielfunktional.

Schwierigkeit: $u\colon [t_0,\tend] \to \R^{n_u}$ ist Element eines unendlichdimensionales Funktionenraumes. Idee: Drücke $u$ durch endlich viele Variablen $q_i$ aus, zum Beispiel durch lokale Ansatzfunktionen:
Wähle Gitter: $t_0 = \tau_0 < \tau_1 < \cdots < \tau_m = \tend$. Ersetze $u(t)$ auf $t \in [\tau_i, \tau_{i+1})$ durch eine lokale Ansatzfunktion $u(t) = \phi_i(t,q_i)$, $t \in [\tau_i, \tau_{i+1})$, $i = 0, \cdots, m-1$ mit endlich vielen Parametrisierungsvariablen $q_i \in \R^{n_{q_i}}$.

Typische Beispiele: Stückweise Polynome, stückweise linear, stückweise linear und stetig.

Stetigkeitsbedinung: $\phi_i (t_{i+1}, q_i) = \phi_{i+1} (t_{i+1}, q_{i+1})$

\msubsection{Bemerkung 9.1}

Stückweise lineare stetige Steuerfunktionen können auch durch Integration von stückweise konstanten Steuerfunktionen gebildet werden. Zusätzliche DGL: $\dot y_{n+1} = u$ hat als Lösung eine stückweise lineare Funktion.

\msubsection{Bemerkung 9.2}

\bitm
\item Verschiedene Komponenten von u können verschieden behandelt werden.
\item Wenn man Ansatzfunktionen mit lokalem Träger (insbesondere keine Spline-Funktionen) verwendet, dann werden die Größen $q_i$ nur auf dem intervall $[\tau_i, \tau_{i+1})$ vorkommen $\RA$ Entkopplung $\RA$ Blockstruktur der Hessematrix, siehe unten.
\item Prinzipiell können im direkten Ansatz aber beliebige Parametrisierungen mit endlich vielen Freiheitsgraden verwendet werden.
\eitm

Damit haben wir endlich viele Variablen erhalten:

\bitm
\item $q$: Zeitunabhängige Steuerungen
\item $q_0, \cdots, q_{m-1}$ Parametrisierungsvariablen auf $[\tau_i, \tau_{i+1})$
\eitm

Fasse zusammen: $\ov q := (q, q_0, \cdots, q_{m-1}) \in \R^{n_q}$.

\msubsection{Umformulierung der Steuerungsbeschränkungen}

Beschränkungen an $u(t)$ gehen über in Beschränkungen an $q_i$, \zB $u_l \leq u(t) \leq u_u$ geht über in $q_l \leq q_i \leq u_u$, $i=0,\cdots,m-1$ bei stückweise konstanter Parametrisierung. Bei stückweise linearer Parametrisierung: am Anfang und Ende der Intervalle: $u_l\leq q_{i0} \leq u_u$, $u_l \leq q_{i0} + (\tau_{i+1} - \tau_i) q_{i1} \leq u_u$.

Auch die Zustandsbeschränkungen $b(t,y(t),q,u(t)) \geq 0$ sind unendlichdimensional. Behandlung: Punktweise Auswertung auf einem Gitter $t_0 \leq t_1 < \cdots < t_k \leq \tend$, $b(t_j, y(t_j), q, \phi_{i(j)} (t_j, q_{i(j)})) \geq 0$, $j=1,\cdots,k$, $i(j)$ so, dass $t_j \in [\tau_{i(j)}, \tau_{i(j)+1})$. Alternative: Penalty-Term in der Zielfunktion, kontinuierliche Behandlung.

Insgesamt erhalten wir:

\begin{align*}
\min_{q,\ov q} &\sum\limits_{i=0}^{m-1} \int\limits_{\tau_i}^{\tau_{i+1}} L(t, y(t), q, \phi_i(t, q_i)) \dd t = \sum\limits_{i=0}^{m-1} \int\limits_{\tau_i}^{\tau_{i+1}} \ov L(t, y(t), \ov q) \dd t \quad (9.3) \\
\text{\st } \quad \dot y &= f(t,y(t), q, \phi_i(t,q_i) \quad t \in [\tau_i, \tau_{i+1}), \quad i = 0, \cdots, m-1 \\
&= \ov f(t,y(t),\ov q) \\
\text{und Randbedingungen: } y(t_0) &= y_0(q) \\
r(t_0, y(t_0), \cdots, \tend, y(\tend), q) &= 0 \\
\text{Punktweise Bedingungen: } &b(t_j, y(t_j), q, \phi_{i(j)} (t_j, q_{i(j)})) \quad j=1,\cdots, k \\
&= \ov b(t_j, y(t_j), \ov q) \geq 0 \\
\text{Steuerungsbeschränkungen: } q_l & \leq \ov q \leq q_u \\
b_l & \leq A\ov q \leq b_u \quad \text{ mit geeigneten } q_l, q_u, b_l, b_u, A 
\end{align*}

zu tun bleibt: Parametrisierung der Zustandsvariablen.

Beispiel: Bimolekulare Katalyse, siehe auch Kapitel 2.

\begin{align*}
A+B & \to C \\
\intertext{Molzahlen } n_1, n_2, n_3, t \in [0,10] \\
k &= k_1 + k_2 \\
&= f_1 \exp \l( -\frac{E_1}{RT} \r) +c_{kat} \exp \l( -\lambda t \r) f_2 \exp \l( - \frac{E_2}{RT} \r)\\
\dot n_1 &= - V k \frac{n_1}V \frac{n_2}V, n_1(0) = n_{10} \\
\dot n_2 &= - V k \frac{n_1}V \frac{n_2}V, n_2(0) = n_{20} \\
\dot n_3 &= V k \frac{n_1}V \frac{n_2}V, n_3(0) = 0 \\
\end{align*}

Der Prozessverlauf wird bestimmt durch:

\bitm
\item Parameter $f_1, E_1, f_2, E_2, \lambda$, jetzt Konstanten.
\item Steuergrößen: \[ q = \begin{cases} V: & \text{ Volumen} \\
n_{10}: & \text{ Anfangsmolzahl von A} \\
n_{20}: & \text{ Anfangsmolzahl von B} \\
c_{kat}: & \text{ Katalysatorkonzentration} \end{cases} \]
\eitm

Mögliche Zielfunktion: Maximiere die Molzahl des Reaktionsproduktes: $\min -n_3(\tend)$ (Meyer-Zielfunktion). Parametrisierung der Steuerfunktion: Stückweise linear und stetig auf 3 Intervallen:

\begin{align*}
t \in [0,2): T(t) &= q_5 + t q_6 \\
t \in [2,8): T(t) &= q_7 + (t-2) q_8 \\
t \in [8,10]: T(t) &= q_9 + (t-8)q_{10} \\
\end{align*}

Nebenbedingungen:

\begin{align*}
q_6 &= 0 \\
q_7 &= q_5 \\
q_7 + 6 q_8 &= q_9 \\
q_{10} &= 0
\end{align*}

Grenzen:

\begin{align*}
q_5 &\in [293, 393] \\
q_9 &\in [293, 393] \\
\end{align*}

\msection{9.2 Direktes Single-Shooting}

Wähle Werte für die Anfangswerte $y(t_0) = s_0$ (oder konstant oder $q_j$) und für die Steuerungen $\ov q = (q,q_0,\cdots,q_{m-1})$. Löse Anfangswertproblem $\dot y 0 f(t,y(t),q,\phi_0(t,q_0))$, $t\in[\tau_0,\tau_1)$, $y(t_0) = s_0$. $\dot e = L(t,y(t),q,\phi_0(t,q_0))$, $t \in [\tau_0, \tau_1)$, $e(t_0) = 0$ (9.4) und sukzessive $\dot y = f(t,y,q,\phi_i(t,q_i))$, $\dot e = L(t,y,q,\phi_i(t,q_i))$, $t\in[\tau_i, \tau_{i+1})$. Liefert Lösung $y(t,s_0,q,q_0,q_1,\cdots,q_{m-1})$ und Zielfunktionswert $e(t,s_0,q,q_0,q_1,\cdots,q_{m-1})$. Interessant ist nur $e(\tend,s_0,q,q_0,\cdots,q_{m-1})$

Bemerkung: $y(t,s_0,q,q_0,q_{m-1})$ hängt nur von den $q_i$, $i=0,\cdots,j$ ab für $t \leq \tau_{j+1}$. Damit ergibt sich ein endlichdimensionales Optimierungsproblem in den Variablen $X=(s_0,q,q_0,\cdots,q_{m-1})$ (9.3)

\begin{align*}
\min_x F_1(x) &= e(\tend, x) \\
\text{\st } \quad F_2(x) &= r(t_0, y(t_0, x), \cdots, \tend, y(\tend, x), q) =: \ov r(x) = 0, \quad j=1,\cdots,k\\
F_3(x) & \geq 0 \quad \text{ umfasst alle Ungleichungen: } \ov b(t_j,y(t_j,x),x) \geq 0, \quad q_l \leq \ov q \leq q_u, \\
b_l & \leq A \ov q \leq b_u \\
\end{align*}

Zur Auswertung von Zielfunktion und Nebenbedingungen von (9.6) sind jeweils die Anfangswertprobleme (9.4) zu lösen. Das Optimierungsproblem:

\begin{align*}
\min_x F_1(x) \text{ s.\,t. } F_2(x) = 0 \text{ s.\,t. } F_3(x) \geq 0 
\end{align*}

ist ein NLP und kann mit NLP-Methoden gelöst werden, am besten mit SQP-Verfahren, siehe Kapitel 7.

\msection{9.3 Direktes Multiple Shooting}

Problem beim Single-Shooting: Mit schlechten Startwerten starten wir weit weg von der Lösung und können Schierigkeiten bei der Konvergenz des SQP-Verfahrens bekommen. Wenn wir über die Steuergrößen $(q, q_0, \cdots,q_{m-1})$ keine Informationen haben, bekommen wir ggf. Trajektorien $y(t)$, die sehr weit von der optimalen Lösung entfernt sind oder evtl. nicht auf dem ganzen Intervall $[t_0, \tend]$ existieren. Aber: Der ungefähre Verlauf von $y(t)$ ist oft durchaus bekannt.

\msection{Mehrzielmethode / Multiple Shooting}

\bitm
\item Wähle ein Gitter der Mehrzielknoten $t_0 = \tau_0 < \tau_1 < \cdots < \tau_m = \tend$ (9.7). Zur Vereinfachung: gleiches Gitter wie für Parametrisierung der Steuerungen , aber das ist nicht notwendig.
\item Wähle Werte für die Anfangswerte der Zustände in den Mehrzielknoten: $y(\tau_i) = s_i$, $i=0,\cdots,m-1$. Hier: Möglichkeit, Vorinformationen einzubringen.
\item Wähle Werte für die parametrisierten Steuerungen $q_i$, $i=0,\cdots,m-1$. \obda diskutieren wir die nicht zeitabhängigen Steuergrößen $q$ weg. Dafür gibt es zwei Möglichkeiten:
\bitm
\item Formuliere sie als stückweise konstant und stetig parametrisierte Steuerfunktion.
\item Formuliere zusätzliche Zustände.
\[ \bpm y_{n_y +1} \\ \vdots \\ y_{n_y +n_q} \epm \]
mit $\dot y_{n_y +j} \equiv 0$.
\eitm
Der Integrator sollte diese Zustände nicht mitintegrieren und keine VDE dafür lösen.
\item Variablen sind also $X = (s_0, q_0, s_1, q_1, \cdots, s_{m-1}, q_{m-1})$ (9.8) 
\item Löse Anfangswertproblem
\begin{align*}
\dot y &= f(t,y,\phi_i(t,q_i)) = \ov f(t,y,q_i) \quad (9.9) \
y(\tau_i) &= s_1 \\
\dot e &= L(t,y,\phi_i(t,q_i)) = \ov L(t,y,q_i) \\
e(\tau_i) &= 0 \quad i = 0,1,\cdots,m-1
\end{align*}
Es wird eine unstetige Trajektorie, bestehend auf Teiltrajektorien $y(t,\tau_i, s_i, q_i)$, $t \in [\tau_i,\tau_{i+1})$.
\item Die Gesamttrajektorie muss stetig gemacht werden durch Anschlussbedingungen:
\begin{align*}
h_i(s_i,q_i,s_{i+1}) :&= y(\tau_{i+1}, \tau_i, s_i, q_i) - s_{i+1} = 0 \quad i=0,\cdots, m-2 \
\end{align*}
Anfangsbedingung bei $t_0 = \tau_0$: $y(t_0) = s_0$. Das sind insgesamt $((m-1)+1)\cdot n_y = m \cdot n_y$ Bedingungen für die $m \cdot n_y$ Zustandsvariablen.
\item Zielfunktional:
\begin{align*}
&\min \sum\limits_{i=0}^{m-1} e(\tau_{i+1}, \tau_i, 0, q_i)  \quad (9.11)\\
&= F_1(X)
\end{align*}
\item Nebenbedingungen: Setze $y(t, \tau_i, s_i, q_i)$ ein in Randbedingungen: 
\[ r(\tau_0, s_0, \tau_1, s_1, \cdots, \tau_{m-1}, s_{m-1}, \tend, y(\tend, \tau_{m-1}, s_{m-1}, q_i)) = 0 \]
Besser: separierbare Randbedingungen:
\[ \sum\limits_{i=0}^{m-1} r_i(\tau_i, s_i) + r_m(\tend, y(\tend, \tau_{m-1}, s_{m-1}, q_{m-1})) = 0  \quad (9.12)\]
verwende diese Variante
\bitm
\item In Zustandsbeschränkung:
\[ b(\tau_i, s_i, q_i) \geq 0, \quad i=0,\cdots,m-1 \]
Zur Vereinfachung: gleiches Gitter (nicht notwendig).
\eitm
\eitm

Weitere Nebenbedingungen: Anschlussbedingungen, Steuerungsbeschränkungen

\begin{align*}
q_{lo} & \leq q \leq q_{up} \\
v_{lo} &\leq A q \leq b_{up} \
\end{align*}

Zur Auswertung von Zielfunktion und Nebenbedingungen werden als Anfangswertprobleme auf den Mehrzielintervallen gelöst: $t \in [\tau_i, \tau_{i+1} )$. Diese Integrationen sind entkoppelt und können unabhängig voneinander parallel durchgeführt werden, dadurch kann das Problem auf modernen Mehrprozessor-Rechnern schneller als mit Single-Shooting gelöst werden. Zielfunktion und Nebenbedingungen sind separierbar, sie bestehen aus Beiträgen der einzelnen Mehrzielintervalle, die höchstens linear (hier als Summanden) gekoppelt sind.

Zielfunktion:

\[ \sum\limits_{i=0}^{m-1} e(\tau_{i+1}, \tau_i, s_i, q_i) \]

Anschlussbedingungen:

\[ y(\tau_{i+1}, \tau_i, s_i, q_i) - s_{i+1} = 0 \]

Randbedingungen:

\[ \sum\limits_{i=0}^{m-1} r_i(\tau_i, s_i) + r_m(\tend, y(\tend, \tau_{m-1}, s_{m-1}, q_{m-1})) = 0 \]

Resultierendes Optimierungsproblem:

\begin{align*}
\min_x &F_1(x) \quad (9.13) \\
F_2(x) &= 0 \quad \text{ Anschlussbedingungen, Randbedingungen} \\
F_3(x) & \geq 0 \quad \text{ Zustandsbeschränkungen, Steuerungsbeschränkungen}\\
\end{align*}

Das Optimierungsproblem (9.13) hat die gleiche Lösung wie das aus der Single-Shooting-parametrisierung hervorgehende (9.6). Einerseits hat (9.13) viel mehr Variablen: $m n_y + m n_u f$ gegenüber $n_y + m n_u f$, andererseits hat es auch viel mehr Struktur:

\bitm
\item 1): Die Jacobimatrix $A$ der Nebenbedingungen ist dün besetzt.
\item 2): Die Hesse-Matrix der Lagrange-Funktion ist Block-diagonal.
\eitm

Zu 1):

\begin{align*}
& \text{Anschlussbedingungen:} \\
\frac{\partial h_i}{\partial x} &= \l( 0,\cdots,0, \frac{\partial h_i}{\partial s_i}, \frac{\partial h_i}{\partial q_i}, \frac{\partial h_i}{\partial s_{i+1}}, 0, \cdots, 0 \r) \\
&= \l( 0,\cdots,0, \frac{\partial y}{\partial s_i} (\tau_{i+1}, \tau_i, s_i, q_i), \frac{\partial y}{\partial q_i} (\tau_{i+1}, \tau_i, s_i, q_i), -I, 0, \cdots, 0 \r) \\
&= (0,\cdots, 0, G_i, \Gamma_i, -I, 0,\cdots,0) \\
& \text{Randbedingungen:} \\
\frac{\partial r}{\partial x} &= \l( \frac{\partial r_0}{\partial s_0}, 0, \frac{\partial r_1}{\partial s_1}, 0, \cdots, \frac{\partial r_{m-1}}{\partial s_{m-1}} + \frac{\partial r_m}{\partial y}{\partial y}{\partial s_{m-1}} (\tend, \tau_{m-1}, s_{m-1}, q_{m-1}), \frac{\partial r_m}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial q_{m-1}} (\tend, \tau_{m-1}, s_{m-1}, q_{m-1}) \r) \\
\end{align*}

$\nabla F_3(x)^T: $ Zustandsbeschränkungen:

\begin{align*}
\frac{\partial}{\partial x} b_i &= \l( 0,\cdots, 0, \frac{\partial b_i}{\partial s_i}, \frac{\partial b_i}{\partial q_i}, 0, \cdots, 0 \r) 
\end{align*}

Zu 2): 

\begin{align*}
\mathcal L(x,\lambda) &= \sum\limits_{i=0}^{m-1} e(\tau_{i+1}, \tau_i, 0, q_i) + \sum\limits_{i=0}^{m-1} \lambda_{Ai}^T h_i (s_i, q_i, s_{i+1}) + \lambda_R^T \l( \sum\limits_{i=0}^{m-1} r_i + r_m \r) \\
&+ \sum\limits_{i=0}^{m-1} \lambda_{Bi}^T b_i(\tau_i, s_i, q_i) + \lambda_s^T (\text{Steuerbeschr.})
\end{align*}

Offenbar:

\begin{align*}
\frac{\partial^2 L}{\partial \bpm s_i \\ q_i \epm \partial \bpm s_j \\ q_j \epm } &= 0 \quad \text{ für } i\neq j
\end{align*}

$\RA$ Blockdiagonalität.

Wir berechnen $H$ durch Low-Rank-Updates, z.\,B. BFGS, siehe Kapitel 7. Statt ganz $H$ aufzudatieren Rang 2 pro Schritt, kann man auch einzelne Blöcke mit BFGS aufdatieren, Rang 2 pro Block, Rang $2\cdot m$ insgesamt. Die Hessematrix wird viel besser approximiert, dadurch verbessert sich das Konvergenzverhalten des SQP-Verfahrens drastisch, siehe Satz von Dennis-More.



























